{"config":{"lang":["en"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"AgroMart","text":""},{"location":"#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este reposit\u00f3rio foi criado no contexto da disciplina Qualidade de Software, ministrada pela professora Cristiane Ramos, com o objetivo de organizar e documentar as atividades, artefatos e entregas produzidos ao longo do semestre pela equipe KHATERINE-JOHNSON.</p> <p>Como parte do escopo da disciplina, est\u00e1 sendo realizada a an\u00e1lise do sistema AgroMart, uma plataforma digital voltada \u00e0 conex\u00e3o direta entre produtores e consumidores. O sistema tem como prop\u00f3sito facilitar a comercializa\u00e7\u00e3o de produtos agr\u00edcolas, promovendo maior autonomia aos produtores e incentivando o desenvolvimento do setor rural por meio de solu\u00e7\u00f5es acess\u00edveis e eficientes.</p>"},{"location":"#colaboradores","title":"Colaboradores","text":"<p><p>Colaboradores</p></p> Gabriel Henrique Jessica Eveline Jo\u00e3o Gabriel Gomes  Matheus Henrique Pedro Gustavo Ruan Carvalho"},{"location":"#historico-de-versoes","title":"Historico de vers\u00f5es","text":"<p>Hist\u00f3rico de vers\u00f5es.</p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Descri\u00e7\u00e3o do projeto Jo\u00e3o Gabriel 27/05/2025 Jessica Eveline 28/05/2025"},{"location":"Atas/Ata_01/","title":"Ata de Reuni\u00e3o","text":""},{"location":"Atas/Ata_01/#1-identificacao","title":"1. Identifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Tabela 1: Cabe\u00e7alho com datas, horarios e realizadores.</p> Data Hora de In\u00edcio Previsto Hora de In\u00edcio Realizado Hora de T\u00e9rmino Previsto Hora de T\u00e9rmino Realizado Local Redator Projeto Revisor 19/05/2025 15:00 15:00 16:00 16:00 sala de aula Ruan Carvalho Agromart Pedro Gustavo <p>Autor: Ruan Carvalho</p>"},{"location":"Atas/Ata_01/#participantes","title":"Participantes:","text":"<p>Tabela 2: Participantes e suas presen\u00e7as.</p> Nome Presente Gabriel Henrique sim J\u00e9ssica Eveline sim Jo\u00e3o Gomes n\u00e3o Matheus Henrique sim Pedro Gustavo sim Ruan Carvalho sim <p>Autor: Ruan Carvalho</p>"},{"location":"Atas/Ata_01/#2-pauta","title":"2. Pauta","text":"<ul> <li>Definir tarefas a serem realizadas ao decorrer da semana.</li> </ul>"},{"location":"Atas/Ata_01/#3-pendencias-anteriores","title":"3. Pend\u00eancias Anteriores","text":"<ul> <li>Nenhuma pend\u00eancia anterior.</li> </ul>"},{"location":"Atas/Ata_01/#4-assuntos-tratados","title":"4. Assuntos Tratados","text":"<p>Tabela 3: Assuntos a serem tratados e seu tipo.</p> N\u00b0 Descri\u00e7\u00e3o Tipo 01 atribui\u00e7\u00e3o de tarefas aos membros da equipe decis\u00e3o <p>Autor: Ruan Carvalho</p>"},{"location":"Atas/Ata_01/#5-proxima-reuniao","title":"5. Pr\u00f3xima Reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>A pr\u00f3xima reuni\u00e3o dever\u00e1 ocorrer no dia 21/05/2025 de forma presencial em sala de aula.</li> </ul>"},{"location":"Atas/Ata_01/#6-compromissos","title":"6. Compromissos","text":"<ul> <li>Registrar os compromissos acordados durante a reuni\u00e3o (identificados como pend\u00eancias nos assuntos tratados), identificando o respons\u00e1vel e a data acordada para a conclus\u00e3o da atividade.</li> </ul> <p>Tabela 4: Compromissos com data e o nome do respons\u00e1vel.</p> N\u00b0 Compromisso Respons\u00e1vel Data 01 cria\u00e7\u00e3o do modelo de ata padr\u00e3o Ruan Carvalho 21/05/2025 02 registrar ata da primeira reuni\u00e3o Ruan Carvalho 21/05/2025 03 cria\u00e7\u00e3o de documento com padr\u00e3o de commit J\u00e9ssica Eveline 21/05/2025 04 cria\u00e7\u00e3o da README Jo\u00e3o Gomes 21/05/2025 05 ajustes no GQM Gabriel Henrique, Matheus Henrique, Pedro Gustavo 21/05/2025 <p>Autor: Ruan Carvalho</p>"},{"location":"Atas/Ata_01/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>Ata de Reuni\u00e3o do Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o (MCTI).</p>"},{"location":"Atas/Ata_01/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"<p><p>Tabela 5 - Hist\u00f3rico de vers\u00f5es.</p></p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Vers\u00e3o inicial da ata padr\u00e3o Ruan Carvalho 20/05/2025 Pedro Gustavo 26/05/2025"},{"location":"Atas/Ata_02/","title":"Ata de Reuni\u00e3o","text":""},{"location":"Atas/Ata_02/#1-identificacao","title":"1. Identifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Tabela 1: Cabe\u00e7alho com datas, horarios e realizadores.</p> Data Hora de In\u00edcio Previsto Hora de In\u00edcio Realizado Hora de T\u00e9rmino Previsto Hora de T\u00e9rmino Realizado Local Redator Projeto Revisor 26/05/2025 15:00 15:00 16:00 16:00 sala de aula Pedro Gustavo Agromart Matheus Henrique <p>Autor: Pedro Gustavo</p>"},{"location":"Atas/Ata_02/#participantes","title":"Participantes:","text":"<p>Tabela 2: Participantes e suas presen\u00e7as.</p> Nome Presente Gabriel Henrique sim J\u00e9ssica Eveline sim Jo\u00e3o Gomes sim Matheus Henrique sim Pedro Gustavo sim Ruan Carvalho sim <p>Autor: Pedro Gustavo</p>"},{"location":"Atas/Ata_02/#2-pauta","title":"2. Pauta","text":"<ul> <li>Acompanhamento das tarefas e defini\u00e7\u00e3o de novas responsabilidades.</li> </ul>"},{"location":"Atas/Ata_02/#3-pendencias-anteriores","title":"3. Pend\u00eancias Anteriores","text":"<ul> <li>Revis\u00e3o das tarefas da reuni\u00e3o anterior.</li> <li>Respons\u00e1vel(eis): Grupo;</li> <li>Data Para Conclus\u00e3o: 28/05/2025.</li> </ul>"},{"location":"Atas/Ata_02/#4-assuntos-tratados","title":"4. Assuntos Tratados","text":"<p>Tabela 3: Assuntos a serem tratados e seu tipo.</p> N\u00b0 Descri\u00e7\u00e3o Tipo 01 Atribui\u00e7\u00e3o de novas tarefas e revis\u00f5es decis\u00e3o <p>Autor: Pedro Gustavo</p>"},{"location":"Atas/Ata_02/#5-proxima-reuniao","title":"5. Pr\u00f3xima Reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>A pr\u00f3xima reuni\u00e3o dever\u00e1 ocorrer no dia 28/05/2025 de forma presencial em sala de aula.</li> </ul>"},{"location":"Atas/Ata_02/#6-compromissos","title":"6. Compromissos","text":"<p>Tabela 4: Compromissos com data e o nome do respons\u00e1vel.</p> N\u00b0 Compromisso Respons\u00e1vel Data 01 Cria\u00e7\u00e3o da ata da reuni\u00e3o Pedro Gustavo 26/05/2025 02 Finaliza\u00e7\u00e3o do GQM Gabriel Henrique 28/05/2025 03 Revis\u00e3o do GQM J\u00e9ssica Eveline 28/05/2025 04 Finaliza\u00e7\u00e3o dos requisitos de avalia\u00e7\u00e3o J\u00e9ssica Eveline 28/05/2025 05 Revis\u00e3o dos requisitos de avalia\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Gomes 28/05/2025 06 Finaliza\u00e7\u00e3o dos recursos Ruan Carvalho 28/05/2025 07 Revis\u00e3o dos recursos Matheus Henrique 28/05/2025 08 Atualiza\u00e7\u00e3o da README Jo\u00e3o Gomes 28/05/2025 09 Revis\u00e3o da ata anterior Pedro Gustavo 28/05/2025 <p>Autor: Pedro Gustavo</p>"},{"location":"Atas/Ata_02/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>Ata de Reuni\u00e3o do Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o (MCTI).</p>"},{"location":"Atas/Ata_02/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"<p><p>Tabela 5 - Hist\u00f3rico de vers\u00f5es.</p></p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Vers\u00e3o inicial da ata Pedro Gustavo 26/05/2025 Matheus Henrique 27/05/2025"},{"location":"Recursos/Ata_Padrao/","title":"Ata de Reuni\u00e3o","text":""},{"location":"Recursos/Ata_Padrao/#1-identificacao","title":"1. Identifica\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Data: Data de realiza\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o</li> <li>In\u00edcio: Hora e minuto de in\u00edcio da reuni\u00e3o</li> <li>T\u00e9rmino: Hora e minuto de t\u00e9rmino da reuni\u00e3o</li> <li>Local: Local de realiza\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o</li> <li>Redator: Nome de que redigiu a ata da reuni\u00e3o</li> <li>Revisor: Nome de quem revisou a ata da reuni\u00e3o</li> </ul> <p>Tabela 1: Cabe\u00e7alho com datas, horarios e realizadores.</p> Data Hora de In\u00edcio Previsto Hora de In\u00edcio Realizado Hora de T\u00e9rmino Previsto Hora de T\u00e9rmino Realizado Local Redator Projeto Revisor <p>Autor:</p>"},{"location":"Recursos/Ata_Padrao/#participantes","title":"Participantes:","text":"<ul> <li>Presente: Marcar somente as pessoas que participaram da reuni\u00e3o;</li> <li>Nome: Listas todas as pessoas que foram convocadas para a reuni\u00e3o.</li> </ul> <p>Tabela 2: Participantes e suas presen\u00e7as.</p> Nome Presente Gabriel Henrique J\u00e9ssica Eveline Jo\u00e3o Gomes Matheus Henrique Pedro Gustavo Ruan Carvalho <p>Autor:</p> <p>Link da grava\u00e7\u00e3o:</p> <p>Autor:</p>"},{"location":"Recursos/Ata_Padrao/#2-pauta","title":"2. Pauta","text":"<ul> <li>Listar os assuntos que ser\u00e3o tratados na reuni\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"Recursos/Ata_Padrao/#3-pendencias-anteriores","title":"3. Pend\u00eancias Anteriores","text":"<ul> <li>Registrar as pend\u00eancias de reuni\u00f5es passadas que ainda n\u00e3o foram solucionadas, identificando o respons\u00e1vel e a data para conclus\u00e3o da pend\u00eancia.</li> </ul>"},{"location":"Recursos/Ata_Padrao/#4-assuntos-tratados","title":"4. Assuntos Tratados","text":"<ul> <li>Registrar as determina\u00e7\u00f5es acordadas em reuni\u00e3o para cada assunto tratado. Identificar os assuntos com o mesmo n\u00famero da pauta da reuni\u00e3o.</li> </ul> <p>Tabela 3: Assuntos a serem tratados e seu tipo.</p> N\u00b0 Descri\u00e7\u00e3o Tipo <p>Autor:</p> <ul> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o: Exposi\u00e7\u00e3o de algum assunto realizada durante a reuni\u00e3o. N\u00e3o depende de avalia\u00e7\u00e3o ou aprova\u00e7\u00e3o.   [Ex.: Leituras de atas anteriores.]</li> <li>Decis\u00e3o: N\u00e3o depende de avalia\u00e7\u00e3o posterior. Execu\u00e7\u00e3o aprovada. N\u00e3o impacta em custo e prazo.   [Ex.: Decis\u00e3o sobre um requisito sendo levantado, n\u00e3o representando uma mudan\u00e7a para o projeto.]</li> <li>Defini\u00e7\u00e3o: Causa impacto no projeto em prazo e custo. Entretanto, sua execu\u00e7\u00e3o j\u00e1 est\u00e1 aprovada pelo solicitante.   [Ex.: Imposi\u00e7\u00e3o do gestor sobre uma mudan\u00e7a, independente dos impactos desta no projeto.]</li> <li>Solicita\u00e7\u00e3o: Poder\u00e1 causar impacto no projeto. Depende de avalia\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel mediante estudo de viabilidade a ser apresentado previamente. A solicita\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser descartada ou aprovada com base na an\u00e1lise do estudo de viabilidade.</li> <li>Pend\u00eancia: D\u00favida n\u00e3o resolvida e ainda ser\u00e1 discutida. Depende de outros envolvidos.</li> </ul>"},{"location":"Recursos/Ata_Padrao/#5-proxima-reuniao","title":"5. Pr\u00f3xima Reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Registrar quando ser\u00e1 realizada a pr\u00f3xima reuni\u00e3o de mesma natureza.</li> </ul>"},{"location":"Recursos/Ata_Padrao/#6-compromissos","title":"6. Compromissos","text":"<ul> <li>Registrar os compromissos acordados durante a reuni\u00e3o (identificados como pend\u00eancias nos assuntos tratados), identificando o respons\u00e1vel e a data acordada para a conclus\u00e3o da atividade.</li> </ul> <p>Tabela 4: Compromissos com data e o nome do respons\u00e1vel.</p> N\u00b0 Compromisso Respons\u00e1vel Data <p>Autor:</p>"},{"location":"Recursos/Ata_Padrao/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>Ata de Reuni\u00e3o do Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o (MCTI).</p>"},{"location":"Recursos/Ata_Padrao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"<ul> <li>Vers\u00e3o: Representa o n\u00famero ou c\u00f3digo da vers\u00e3o do documento ou do projeto. Geralmente \u00e9 usado para rastrear altera\u00e7\u00f5es ao longo do tempo.</li> <li>Descri\u00e7\u00e3o: Cont\u00e9m uma breve explica\u00e7\u00e3o sobre as altera\u00e7\u00f5es realizadas na vers\u00e3o. Pode incluir adi\u00e7\u00f5es, corre\u00e7\u00f5es, melhorias, ou mudan\u00e7as significativas.</li> <li>Autor: Nome da pessoa ou equipe respons\u00e1vel por criar ou modificar o conte\u00fado dessa vers\u00e3o espec\u00edfica.</li> <li>Data: Data em que a vers\u00e3o foi criada ou publicada no formato DD/MM/AAAA.</li> <li>Revisor: Nome da pessoa que revisou a vers\u00e3o para garantir qualidade, precis\u00e3o, ou conformidade com os padr\u00f5es estabelecidos.</li> <li>Data de revis\u00e3o: Data em que a revis\u00e3o foi conclu\u00edda no mesmo formato da coluna \"Data\".</li> </ul> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o"},{"location":"Recursos/Ata_Padrao/#historico-de-versoes_1","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"<p><p>Tabela 5 - Hist\u00f3rico de vers\u00f5es.</p></p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Vers\u00e3o inicial da ata padr\u00e3o Ruan Carvalho 19/05/2025 Matheus Henrique 27/05/2025"},{"location":"Recursos/Padroes_De_Colaboracao/","title":"Padroniza\u00e7\u00e3o dos Commits e Branches","text":""},{"location":"Recursos/Padroes_De_Colaboracao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento define as diretrizes para padroniza\u00e7\u00e3o dos commits e organiza\u00e7\u00e3o das branches no reposit\u00f3rio do projeto. O objetivo \u00e9 facilitar a colabora\u00e7\u00e3o entre os membros do time, garantir rastreabilidade e manter a consist\u00eancia no fluxo de trabalho.</p>"},{"location":"Recursos/Padroes_De_Colaboracao/#commits","title":"Commits","text":"<p>Conforme as diretrizes do Conventional Commits, utilizaremos commits sem\u00e2nticos para garantir a compreens\u00e3o clara das mudan\u00e7as no hist\u00f3rico do projeto. Essa conven\u00e7\u00e3o facilita a rastreabilidade e a padroniza\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"Recursos/Padroes_De_Colaboracao/#tipo-e-descricao","title":"Tipo e Descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os tipos de commit utilizados no projeto s\u00e3o:</p> <ul> <li>feat: Adi\u00e7\u00e3o de um novo recurso (MINOR).</li> <li>fix: Corre\u00e7\u00e3o de um bug (PATCH).</li> <li>docs: Altera\u00e7\u00f5es na documenta\u00e7\u00e3o.</li> <li>test: Modifica\u00e7\u00f5es em testes.</li> <li>build: Altera\u00e7\u00f5es em arquivos de build e depend\u00eancias.</li> <li>perf: Ajustes de performance.</li> <li>style: Altera\u00e7\u00f5es de formata\u00e7\u00e3o, sem impacto no c\u00f3digo.</li> <li>refactor: Refatora\u00e7\u00f5es que n\u00e3o mudam a funcionalidade.</li> <li>chore: Tarefas de configura\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o.</li> <li>ci: Mudan\u00e7as relacionadas \u00e0 integra\u00e7\u00e3o cont\u00ednua.</li> <li>raw: Arquivos de configura\u00e7\u00e3o e par\u00e2metros.</li> <li>cleanup: Remo\u00e7\u00e3o de c\u00f3digo desnecess\u00e1rio e ajustes de legibilidade.</li> <li>remove: Exclus\u00e3o de arquivos ou funcionalidades obsoletas.</li> </ul>"},{"location":"Recursos/Padroes_De_Colaboracao/#recomendacao-de-commit","title":"Recomenda\u00e7\u00e3o de commit:","text":"<ul> <li>Comece o commit colocando o seu tipo, seguido de \":\" e uma breve descri\u00e7\u00e3o do que foi feito.</li> <li>Escreva na terceira pessoa.</li> <li>Inicie a descri\u00e7\u00e3o com letra mai\u00fascula e finalize com um ponto final.</li> <li>(Opcional) Detalhe mais a fundo o que foi feito na descri\u00e7\u00e3o do commit.</li> </ul> <p>Exemplo: <code>git commit -m \"docs: Revisa a metodologia.\"</code></p>"},{"location":"Recursos/Padroes_De_Colaboracao/#branches","title":"Branches","text":""},{"location":"Recursos/Padroes_De_Colaboracao/#branches-principais","title":"Branches principais","text":"<ul> <li> <p>main: Cont\u00e9m o c\u00f3digo est\u00e1vel. Somente altera\u00e7\u00f5es revisadas e aprovadas que passaram pela develop devem ser mescladas nesta branch. Nenhuma altera\u00e7\u00e3o deve ser feita diretamente aqui.</p> </li> <li> <p>gh-pages: Utilizada para hospedar a vers\u00e3o est\u00e1tica do site do projeto. Atualizada automaticamente com base nas mudan\u00e7as na branch docs.</p> </li> <li> <p>docs: Dedicada \u00e0 documenta\u00e7\u00e3o do projeto. Ap\u00f3s revis\u00e3o, todas as atualiza\u00e7\u00f5es devem ser mescladas nesta branch.</p> </li> <li> <p>develop: Cont\u00e9m o c\u00f3digo em desenvolvimento. Todas as branches relacionadas ao desenvolvimento de funcionalidades ou corre\u00e7\u00f5es de c\u00f3digo devem partir desta branch.</p> </li> </ul>"},{"location":"Recursos/Padroes_De_Colaboracao/#branches-secundarias","title":"Branches Secund\u00e1rias","text":"<p>As branches secund\u00e1rias s\u00e3o criadas temporariamente para atender demandas espec\u00edficas, como o desenvolvimento de funcionalidades, corre\u00e7\u00e3o de bugs ou atualiza\u00e7\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o. Elas devem ser removidas ap\u00f3s a conclus\u00e3o da tarefa e o merge, garantindo a organiza\u00e7\u00e3o do reposit\u00f3rio.</p>"},{"location":"Recursos/Padroes_De_Colaboracao/#1-desenvolvimento-de-codigo","title":"1. Desenvolvimento de C\u00f3digo","text":"<ul> <li>Origem: Branches de c\u00f3digo devem ser criadas a partir da branch develop.</li> <li>Nome: Devem come\u00e7ar com o prefixo <code>dev:</code> seguido de uma descri\u00e7\u00e3o clara e objetiva da tarefa. Exemplos:</li> <li><code>dev:feature-pomodoro</code></li> <li><code>dev:fix-login-bug</code></li> </ul>"},{"location":"Recursos/Padroes_De_Colaboracao/#2-atualizacao-de-documentacao","title":"2. Atualiza\u00e7\u00e3o de Documenta\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Origem: Branches relacionadas \u00e0 documenta\u00e7\u00e3o devem ser criadas a partir da branch docs.</li> <li>Nome: Devem come\u00e7ar com o prefixo <code>doc:</code> seguido de uma descri\u00e7\u00e3o clara da tarefa. Exemplos:</li> <li><code>doc:update-readme</code></li> <li><code>doc:guide-setup</code></li> </ul>"},{"location":"Recursos/Padroes_De_Colaboracao/#decisao-de-padronizacao","title":"Decis\u00e3o de Padroniza\u00e7\u00e3o","text":"<p>Durante a reuni\u00e3o da equipe, ficou definido que branches de c\u00f3digo devem ser criadas a partir da branch develop com o prefixo <code>dev:</code>, e branches de documenta\u00e7\u00e3o devem se basear na branch docs com o prefixo <code>doc:</code>. Essa padroniza\u00e7\u00e3o ajuda a identificar o prop\u00f3sito de cada branch, mant\u00e9m o fluxo de trabalho organizado e reduz erros na integra\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"Recursos/Padroes_De_Colaboracao/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>https://www.conventionalcommits.org/en/v1.0.0/#specification. Acesso em: 27/05/2025.</p>"},{"location":"Recursos/Padroes_De_Colaboracao/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p><p>Tabela 1 - Hist\u00f3rico de vers\u00f5es.</p></p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de Revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento de padroniza\u00e7\u00e3o de commits e branches Ruan Carvalho 27/05/2025 Matheus Henrique 27/05/2025"},{"location":"Tarefas/GQM_Fase_Definicao/","title":"GQM Fase de Defini\u00e7\u00e3o","text":"Disciplina FGA0315 - Qualidade de Software 1 Turma 2025-1 (T02) Profa. Cristiane Ramos Tema Abordagens de medi\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise(GQM)"},{"location":"Tarefas/GQM_Fase_Definicao/#gqm-fase-definicao","title":"GQM - Fase Defini\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"Tarefas/GQM_Fase_Definicao/#objetivo-de-negocio-do-agromart","title":"Objetivo de neg\u00f3cio do AGROMART:","text":"<p>O AgroMart tem como principal objetivo de neg\u00f3cio facilitar a comercializa\u00e7\u00e3o de produtos agr\u00edcolas, conectando diretamente produtores e consumidores por meio de uma plataforma digital. A proposta \u00e9 reduzir a depend\u00eancia de intermedi\u00e1rios, permitindo que os produtores tenham maior autonomia e margem de lucro sobre seus produtos, ao mesmo tempo em que os consumidores t\u00eam acesso a pre\u00e7os mais competitivos. Al\u00e9m disso, o sistema busca oferecer uma interface acess\u00edvel e f\u00e1cil de usar, mesmo para usu\u00e1rios com pouca familiaridade com a tecnologia. Isso \u00e9 essencial para atender o p\u00fablico-alvo do setor agr\u00edcola, que muitas vezes n\u00e3o tem experi\u00eancia com plataformas digitais. A usabilidade, nesse contexto, torna-se um fator estrat\u00e9gico para o sucesso do neg\u00f3cio, garantindo ades\u00e3o e satisfa\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios desde os primeiros acessos. Por fim, o AgroMart pretende digitalizar o com\u00e9rcio rural, promovendo o escoamento da produ\u00e7\u00e3o de forma eficiente e segura, contribuindo para o desenvolvimento econ\u00f4mico local e a moderniza\u00e7\u00e3o do setor agr\u00edcola.</p>"},{"location":"Tarefas/GQM_Fase_Definicao/#objetivo-de-medicao-1-facilidade-de-aprendizado","title":"Objetivo de Medi\u00e7\u00e3o 1: Facilidade de Aprendizado","text":"Analisar A primeira intera\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios iniciantes com a plataforma AgroMart. Prop\u00f3sito Compreender o grau de facilidade de aprendizado durante o primeiro uso da plataforma. Com respeito a Usabilidade \u2014 Facilidade de aprendizado. Do ponto de vista da Usu\u00e1rio Iniciante No contexto de Disciplina de Qualidade de Software"},{"location":"Tarefas/GQM_Fase_Definicao/#questoes-objetivo-de-medicao-1","title":"Quest\u00f5es Objetivo de Medi\u00e7\u00e3o 1:","text":"<p>Q1: A interface do sistema facilita o aprendizado e a familiariza\u00e7\u00e3o dos novos usu\u00e1rios? Hip\u00f3tese Q1: Pelo menos 80% dos usu\u00e1rios iniciantes conseguem utilizar as funcionalidades b\u00e1sicas sem aux\u00edlio externo.</p> <p>Q2: O sistema permite que usu\u00e1rios inexperientes realizem suas tarefas iniciais de forma eficiente? Hip\u00f3tese Q2: O tempo m\u00e9dio para completar uma tarefa inicial \u00e9 inferior a 5 minutos.</p> <p>Q3: Qual \u00e9 a efic\u00e1cia do sistema no apoio \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de tarefas por usu\u00e1rios com pouca ou nenhuma experi\u00eancia pr\u00e9via? Hip\u00f3tese Q3: A taxa de sucesso na conclus\u00e3o de tarefas b\u00e1sicas \u00e9 igual ou superior a 85%.</p>"},{"location":"Tarefas/GQM_Fase_Definicao/#metricas","title":"M\u00e9tricas","text":"<ul> <li>Taxa de sucesso na realiza\u00e7\u00e3o de tarefas (%);</li> <li>Tempo m\u00e9dio por tarefa (em segundos/minutos);</li> <li>N\u00famero m\u00e9dio de intera\u00e7\u00f5es por tarefa (cliques/toques);</li> <li>N\u00edvel de satisfa\u00e7\u00e3o com a interface;</li> <li>N\u00famero de erros cometidos por tarefa.</li> </ul>"},{"location":"Tarefas/GQM_Fase_Definicao/#objetivo-de-medicao-2-eficiencia-no-uso-continuo","title":"Objetivo de Medi\u00e7\u00e3o 2: Efici\u00eancia no Uso Cont\u00ednuo","text":"Analisar O uso recorrente do sistema por usu\u00e1rios familiarizados Prop\u00f3sito Avaliar a efici\u00eancia do sistema durante o uso cont\u00ednuo Com respeito a Usabilidade \u2013 Efici\u00eancia Do ponto de vista da Usu\u00e1rios frequentes No contexto de Disciplina de Qualidade de Software"},{"location":"Tarefas/GQM_Fase_Definicao/#questoes-objetivo-de-medicao-2","title":"Quest\u00f5es Objetivo de Medi\u00e7\u00e3o 2:","text":"<p>Q1: O sistema permite a realiza\u00e7\u00e3o de tarefas comuns de forma simples e com o m\u00ednimo esfor\u00e7o por parte do usu\u00e1rio? Hip\u00f3tese Q1: As tarefas rotineiras exigem, no m\u00e1ximo, 5 a\u00e7\u00f5es/intera\u00e7\u00f5es para serem conclu\u00eddas.</p> <p>Q2: O sistema mant\u00e9m um desempenho consistente e confi\u00e1vel durante o uso cont\u00ednuo? Hip\u00f3tese Q2: O tempo m\u00e9dio de resposta por a\u00e7\u00e3o \u00e9 inferior a 2 segundos.</p> <p>Q3: A navega\u00e7\u00e3o no sistema \u00e9 intuitiva e eficiente para usu\u00e1rios habituais? Hip\u00f3tese Q3: Pelo menos 90% dos usu\u00e1rios atribuem nota igual ou superior a 4 (em uma escala de 1 a 5) para a efici\u00eancia da navega\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"Tarefas/GQM_Fase_Definicao/#metricas_1","title":"M\u00e9tricas","text":"<ul> <li>Tempo m\u00e9dio de resposta por p\u00e1gina (ms);</li> <li>Tempo de carregamento (ms);</li> <li>Taxa (%) de erro por tarefa;</li> <li>Uso de CPU/mem\u00f3ria (%) no lado cliente.</li> </ul>"},{"location":"Tarefas/GQM_Fase_Definicao/#abstraction-sheet-objetivo-1-facilidade-de-aprendizado","title":"Abstraction Sheet \u2013 Objetivo 1: Facilidade de Aprendizado","text":""},{"location":"Tarefas/GQM_Fase_Definicao/#quality-focus","title":"Quality Focus","text":"<ul> <li>Taxa de sucesso em tarefas b\u00e1sicas</li> <li>Tempo m\u00e9dio para concluir tarefas</li> <li>Necessidade de ajuda externa</li> <li>N\u00edvel de familiaridade tecnol\u00f3gica inicial dos usu\u00e1rios</li> </ul>"},{"location":"Tarefas/GQM_Fase_Definicao/#baseline-hypotheses-estimates","title":"Baseline Hypotheses (Estimates)","text":"<ul> <li>80% dos usu\u00e1rios iniciantes realizam tarefas sem ajuda</li> <li>Tempo m\u00e9dio para tarefa b\u00e1sica: at\u00e9 5 minutos</li> <li>Taxa de sucesso \u2265 85%</li> <li>Usu\u00e1rios com maior familiaridade tecnol\u00f3gica apresentam desempenho melhor</li> </ul>"},{"location":"Tarefas/GQM_Fase_Definicao/#impact-of-variation-factors","title":"Impact of Variation Factors","text":"<ul> <li>Interfaces mais simples e orientadas reduzem o tempo e aumentam o sucesso sem assist\u00eancia</li> <li>O n\u00edvel inicial de familiaridade tecnol\u00f3gica dos usu\u00e1rios pode impactar significativamente o tempo para aprendizado e a taxa de sucesso</li> <li>M\u00e9todos claros e consistentes de coleta de dados s\u00e3o essenciais para garantir que as m\u00e9tricas reflitam com precis\u00e3o os focos de qualidade e hip\u00f3teses estabelecidas</li> </ul>"},{"location":"Tarefas/GQM_Fase_Definicao/#abstraction-sheet-objetivo-2-eficiencia-no-uso-continuo","title":"Abstraction Sheet \u2013 Objetivo 2: Efici\u00eancia no Uso Cont\u00ednuo","text":""},{"location":"Tarefas/GQM_Fase_Definicao/#quality-focus_1","title":"Quality Focus","text":"<ul> <li>N\u00famero de a\u00e7\u00f5es por tarefa rotineira</li> <li>Tempo de resposta do sistema</li> <li>Avalia\u00e7\u00e3o subjetiva da fluidez de navega\u00e7\u00e3o</li> <li>Consist\u00eancia da interface durante o uso cont\u00ednuo</li> </ul>"},{"location":"Tarefas/GQM_Fase_Definicao/#baseline-hypotheses-estimates_1","title":"Baseline Hypotheses (Estimates)","text":"<ul> <li>\u2264 5 a\u00e7\u00f5es para completar tarefas</li> <li>Tempo de resposta \u2264 2 segundos</li> <li>\u2265 90% dos usu\u00e1rios avaliam a navega\u00e7\u00e3o com nota \u2265 4/5</li> <li>Interfaces consistentes facilitam a efici\u00eancia do usu\u00e1rio habitual</li> </ul>"},{"location":"Tarefas/GQM_Fase_Definicao/#impact-of-variation-factors_1","title":"Impact of Variation Factors","text":"<ul> <li>Melhor organiza\u00e7\u00e3o e performance aumentam a efici\u00eancia percebida e real nas tarefas repetidas</li> <li>Varia\u00e7\u00f5es em dispositivos, qualidade da rede e contexto de uso podem afetar o desempenho do sistema e a percep\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio</li> <li>A consist\u00eancia da interface \u00e9 um fator chave para a manuten\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia em uso cont\u00ednuo, pois favorece a familiaridade e reduz o esfor\u00e7o cognitivo</li> </ul>"},{"location":"Tarefas/GQM_Fase_Definicao/#diagrama","title":"Diagrama","text":""},{"location":"Tarefas/GQM_Fase_Definicao/#tabela-de-contribuicao","title":"Tabela de Contribui\u00e7\u00e3o","text":"Matr\u00edcula Nome Contribui\u00e7\u00e3o (%) 221022284 Gabriel Henrique R de Lima 16,66 221022319 J\u00e9ssica Eveline Saraiva Ara\u00fajo 16,66 221022328 Jo\u00e3o Gabriel Gomes Carvalho Soares 16,66 211029666 Matheus Henrique Dos Santos 16,66 221008605 Pedro Gustavo de Souza Santos 16,66 211043763 Ruan Sobreira Carvalho 16,66"},{"location":"Tarefas/GQM_Fase_Definicao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Vers\u00e3o inicial dos objetivos de medi\u00e7\u00e3o Gabriel Henrique, Matheus Henrique, Pedro Gustavo 21/05/2025 J\u00e9ssica Eveline 27/05/2025"},{"location":"Tarefas/Requisitos_De_Avaliacao/","title":"Requisitos de Avalia\u00e7\u00e3o","text":"Disciplina FGA0315 - Qualidade de Software 1 Turma 2025-1 (T02) Profa. Cristiane Ramos Tema Requisitos de Avalia\u00e7\u00e3o"},{"location":"Tarefas/Requisitos_De_Avaliacao/#requisitos-de-avaliacao","title":"Requisitos de Avalia\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"Tarefas/Requisitos_De_Avaliacao/#principais-solicitantes","title":"Principais solicitantes","text":"<ul> <li>Pequenos agricultores: Buscam uma plataforma para comercializar seus produtos agroecol\u00f3gicos de forma eficiente.</li> <li>Consumidores: Desejam acesso f\u00e1cil a produtos aliment\u00edcios saud\u00e1veis e de qualidade.</li> <li>Desenvolvedores e mantenedores: Respons\u00e1veis por garantir a continuidade e evolu\u00e7\u00e3o do aplicativo.</li> </ul>"},{"location":"Tarefas/Requisitos_De_Avaliacao/#visao-da-qualidade-visao-do-usuario","title":"Vis\u00e3o da Qualidade: Vis\u00e3o do Usu\u00e1rio","text":"<ul> <li>Funcionalidade: O aplicativo oferece fun\u00e7\u00f5es que atendem \u00e0s necessidades dos pequenos agricultores e consumidores de produtos agroecol\u00f3gicos?</li> <li>Usabilidade: A interface \u00e9 intuitiva e f\u00e1cil de usar para os agricultores e consumidores?</li> <li>Efici\u00eancia de desempenho: O aplicativo responde rapidamente \u00e0s intera\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios?</li> <li>Seguran\u00e7a: Os dados dos usu\u00e1rios est\u00e3o protegidos contra acessos n\u00e3o autorizados?</li> <li>Manutenibilidade: O sistema pode ser facilmente atualizado e mantido para atender \u00e0s necessidades futuras?</li> <li>Portabilidade: O aplicativo \u00e9 compat\u00edvel com diferentes dispositivos e sistemas operacionais?</li> </ul>"},{"location":"Tarefas/Requisitos_De_Avaliacao/#objetivos-da-avaliacao","title":"Objetivos da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Verificar se o AgroMart atende \u00e0s expectativas dos usu\u00e1rios em termos de funcionalidades e desempenho.</li> <li>Identificar \u00e1reas de melhoria para aprimorar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</li> <li>Assegurar que o aplicativo tenha seguran\u00e7a no uso, seja confi\u00e1vel e f\u00e1cil de usar.</li> <li>Garantir que o sistema seja sustent\u00e1vel e possa evoluir conforme as necessidades futuras.</li> </ul>"},{"location":"Tarefas/Requisitos_De_Avaliacao/#escopo-de-qualidade","title":"Escopo de Qualidade","text":"<ul> <li>Qualidade do Produto: Caracter\u00edsticas internas do software, como c\u00f3digo limpo, arquitetura bem definida e documenta\u00e7\u00e3o adequada.</li> <li>Qualidade em Uso: Experi\u00eancia do usu\u00e1rio ao interagir com o aplicativo, incluindo usabilidade, desempenho e satisfa\u00e7\u00e3o geral.</li> <li>Qualidade do Processo: Efici\u00eancia e efic\u00e1cia dos processos de desenvolvimento e manuten\u00e7\u00e3o do software.</li> </ul>"},{"location":"Tarefas/Requisitos_De_Avaliacao/#metodo-de-avaliacao","title":"M\u00e9todo de Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>An\u00e1lise de C\u00f3digo: Revis\u00e3o do c\u00f3digo-fonte para garantir que o sistema seja constru\u00eddo com boas pr\u00e1ticas de programa\u00e7\u00e3o, facilitando a manuten\u00e7\u00e3o e futuras melhorias.</li> <li>Testes de Usabilidade: Entrevistas com usu\u00e1rios para obter feedback qualitativo sobre os pontos fortes e fracos da interface, da navega\u00e7\u00e3o e da experi\u00eancia como um todo. As entrevistas devem ser semiestruturadas, permitindo aos usu\u00e1rios expressar suas opini\u00f5es de maneira mais aberta.</li> <li>Feedback dos Usu\u00e1rios: A coleta de opini\u00f5es ser\u00e1 feita por meio de entrevistas, question\u00e1rios ou formul\u00e1rios de avalia\u00e7\u00e3o, em que os usu\u00e1rios poder\u00e3o dar sugest\u00f5es sobre o que gostaram e o que pode ser melhorado no aplicativo.</li> </ul>"},{"location":"Tarefas/Requisitos_De_Avaliacao/#objetivos-de-desenvolvimento-sustentavel","title":"Objetivos de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel","text":"<ul> <li>ODS 2: Fome zero e agricultura sustent\u00e1vel.</li> <li>ODS 8: Trabalho decente e crescimento econ\u00f4mico.</li> <li>ODS 10: Redu\u00e7\u00e3o das desigualdades.</li> </ul>"},{"location":"Tarefas/Requisitos_De_Avaliacao/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<ul> <li>ISO/IEC 25000:2014. Systems and software engineering \u2014 Systems and software Quality Requirements and Evaluation (SQuaRE) \u2014 Overview and vocabulary. Geneva, 2014.</li> <li>AGROMART. Reposit\u00f3rio do AgroMart. Dispon\u00edvel em: https://github.com/AgroMart. Acesso em: 15 abr. 2025.</li> <li>RAMOS, Cristiane Soares. Slides e aulas da disciplina FGA0315 - Qualidade de Software 1 - T02 (2025.1 - 24T23). Universidade de Bras\u00edlia, 2025. E-mail: cristianesramos@unb.br.</li> <li>OPENAI. ChatGPT, modelo de linguagem baseado em IA (vers\u00e3o GPT-4). Dispon\u00edvel em: https://www.openai.com. Acesso em: 15 abr. 2025.</li> </ul>"},{"location":"Tarefas/Requisitos_De_Avaliacao/#tabela-de-contribuicao","title":"Tabela de Contribui\u00e7\u00e3o","text":"Matr\u00edcula Nome Contribui\u00e7\u00e3o (%) 221022284 Gabriel Henrique R de Lima 13,25 221022319 J\u00e9ssica Eveline Saraiva Ara\u00fajo 30,00 221022328 Jo\u00e3o Gabriel Gomes Carvalho Soares 13,25 211029666 Matheus Henrique Dos Santos 13,25 221008605 Pedro Gustavo de Souza Santos 13,25 211043763 Ruan Sobreira Carvalho 17,00"},{"location":"Tarefas/Requisitos_De_Avaliacao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"<p><p>Tabela 1 - Hist\u00f3rico de vers\u00f5es.</p></p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Requisitos de Avalia\u00e7\u00e3o J\u00e9ssica Eveline 21/05/2025 Jo\u00e3o Gabriel Gomes 27/05/2025"}]}